<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<bible version="French Darby">
<b n="Psaumes">
<c n="1">
<v n="1">Bienheureux l'homme qui ne marche pas dans le conseil des méchants, et ne se tient pas dans le chemin des pécheurs, et ne s'assied pas au siège des moqueurs,</v>
<v n="2">qui a son plaisir en la loi de l'Éternel, et médite dans sa loi jour et nuit!</v>
<v n="3">Et il sera comme un arbre planté près des ruisseaux d'eaux, qui rend son fruit en sa saison, et dont la feuille ne se flétrit point; et tout ce qu'il fait prospère.</v>
<v n="4">Il n'en est pas ainsi des méchants, mais ils sont comme la balle que le vent chasse.</v>
<v n="5">C'est pourquoi les méchants ne subsisteront point dans le jugement, ni les pécheurs dans l'assemblée des justes;</v>
<v n="6">Car l'Éternel connaît la voie des justes; mais la voie des méchants périra.</v>
</c>
<c n="2">
<v n="1">Pourquoi s'agitent les nations, et les peuples méditent-ils la vanité?</v>
<v n="2">Les rois de la terre se lèvent, et les princes consultent ensemble contre l'Éternel et contre son Oint:</v>
<v n="3">Rompons leurs liens, et jetons loin de nous leurs cordes!</v>
<v n="4">Celui qui habite dans les cieux se rira d'eux, le Seigneur s'en moquera.</v>
<v n="5">Alors il leur parlera dans sa colère, et, dans sa fureur, il les épouvantera:</v>
<v n="6">Et moi, j'ai oint mon roi sur Sion, la montagne de ma sainteté.</v>
<v n="7">Je raconterai le décret: l'Éternel m'a dit: Tu es mon Fils; aujourd'hui, je t'ai engendré.</v>
<v n="8">Demande-moi, et je te donnerai les nations pour héritage, et, pour ta possession, les bouts de la terre;</v>
<v n="9">Tu les briseras avec un sceptre de fer; comme un vase de potier tu les mettras en pièces.</v>
<v n="10">Et maintenant, ô rois, soyez intelligents; vous, juges de la terre, recevez instruction:</v>
<v n="11">Servez l'Éternel avec crainte, et réjouissez-vous avec tremblement;</v>
<v n="12">Baisez le Fils, de peur qu'il ne s'irrite, et que vous ne périssiez dans le chemin, quand sa colère s'embrasera tant soit peu. Bienheureux tous ceux qui se confient en lui!</v>
</c>
<c n="3">
<v n="1">Éternel! combien sont multipliés mes ennemis, et sont nombreux ceux qui s'élèvent contre moi.</v>
<v n="2">Beaucoup disent de mon âme: Il n'y a point de salut pour lui en Dieu. Sélah.</v>
<v n="3">Mais toi, Éternel! tu es un bouclier pour moi; tu es ma gloire, et celui qui élève ma tête.</v>
<v n="4">Je crierai de ma voix à l'Éternel, et il me répondra de sa montagne sainte. Sélah.</v>
<v n="5">Je me suis couché, et je m'endormirai: je me réveillerai, car l'Éternel me soutient.</v>
<v n="6">Je n'aurai pas de crainte des myriades du peuple, qui se sont mises contre moi tout autour.</v>
<v n="7">Lève-toi, Éternel; sauve-moi, mon Dieu! Car tu as frappé à la joue tous mes ennemis; tu as cassé les dents des méchants.</v>
<v n="8">De l'Éternel est le salut. Ta bénédiction est sur ton peuple. Sélah.</v>
</c>
<c n="4">
<v n="1">Quand je crie, réponds-moi, Dieu de ma justice! Dans la détresse tu m'as mis au large; use de grâce envers-moi, et écoute ma prière.</v>
<v n="2">Fils d'hommes, jusques à quand livrerez-vous ma gloire à l'opprobre? Jusques à quand aimerez-vous la vanité et chercherez-vous le mensonge? Sélah.</v>
<v n="3">Mais sachez que l'Éternel s'est choisi l'homme pieux. L'Éternel écoutera quand je crierai à lui.</v>
<v n="4">Agitez-vous, et ne péchez pas; méditez dans vos coeurs sur votre couche, et soyez tranquilles. Sélah.</v>
<v n="5">Offrez des sacrifices de justice, et confiez-vous en l'Éternel.</v>
<v n="6">Beaucoup disent: Qui nous fera voir du bien? Lève sur nous la lumière de ta face, ô Éternel!</v>
<v n="7">Tu as mis de la joie dans mon coeur, plus qu'au temps où leur froment et leur moût ont été abondants.</v>
<v n="8">Je me coucherai, et aussi je dormirai en paix; car toi seul, ô Éternel! tu me fais habiter en sécurité.</v>
</c>
</b>
<b n="Matthieu">
<c n="1">
<v n="1">Livre de la généalogie de Jésus Christ, fils de David, fils d'Abraham:</v>
<v n="2">Abraham engendra Isaac; et Isaac engendra Jacob; et Jacob engendra Juda et ses frères;</v>
<v n="3">et Juda engendra Pharès et Zara, de Thamar; et Pharès engendra Esrom; et Esrom engendra Aram;</v>
<v n="4">et Aram engendra Aminadab; et Aminadab engendra Naasson; et Naasson engendra Salmon;</v>
<v n="5">et Salmon engendra Booz, de Rachab; et Booz engendra Obed, de Ruth;</v>
<v n="6">et Obed engendra Jessé; et Jessé engendra David le roi; et David le roi engendra Salomon, de celle qui avait été femme d'Urie;</v>
<v n="7">et Salomon engendra Roboam; et Roboam engendra Abia; et Abia engendra Asa;</v>
<v n="8">et Asa engendra Josaphat; et Josaphat engendra Joram; et Joram engendra Ozias;</v>
<v n="9">et Ozias engendra Joatham; et Joatham engendra Achaz; et Achaz engendra Ézéchias;</v>
<v n="10">et Ézéchias engendra Manassé; et Manassé engendra Amon; et Amon engendra Josias;</v>
<v n="11">et Josias engendra Jéchonias et ses frères, lors de la transportation de Babylone;</v>
<v n="12">et après la transportation de Babylone, Jéchonias engendra Salathiel; et Salathiel engendra Zorobabel;</v>
<v n="13">et Zorobabel engendra Abiub; et Abiub engendra Éliakim; et Éliakim engendra Azor;</v>
<v n="14">et Azor engendra Sadok; et Sadok engendra Achim; et Achim engendra Éliud;</v>
<v n="15">et Éliud engendra Éléazar; et Éléazar engendra Matthan; et Matthan engendra Jacob;</v>
<v n="16">et Jacob engendra Joseph, le mari de Marie, de laquelle est né Jésus, qui est appelé Christ.</v>
<v n="17">Toutes les générations, depuis Abraham jusqu'à David, sont donc quatorze générations; et depuis David jusqu'à la transportation de Babylone, quatorze générations; et depuis la transportation de Babylone jusqu'au Christ, quatorze générations.</v>
<v n="18">Or la naissance de Jésus Christ arriva ainsi: sa mère, Marie, étant fiancée à Joseph, avant qu'ils fussent ensemble, se trouva enceinte par l'Esprit Saint.</v>
<v n="19">Joseph, son mari, étant juste, et ne voulant pas faire d'elle un exemple, se proposa de la répudier secrètement.</v>
<v n="20">Mais comme il méditait sur ces choses, voici, un ange du *Seigneur lui apparut en songe, disant: Joseph, fils de David, ne crains pas de prendre auprès de toi Marie ta femme, car ce qui a été conçu en elle est de l'Esprit Saint;</v>
<v n="21">et elle enfantera un fils, et tu appelleras son nom Jésus, car c'est lui qui sauvera son peuple de leurs péchés.</v>
<v n="22">Or tout cela arriva, afin que fût accompli ce que le *Seigneur a dit par le prophète, disant:</v>
<v n="23">Voici, la vierge sera enceinte et enfantera un fils, et on appellera son nom Emmanuel, ce qui, interprété, est: Dieu avec nous.</v>
<v n="24">Or Joseph, étant réveillé de son sommeil, fit comme l'ange du *Seigneur le lui avait ordonné, et prit sa femme auprès de lui;</v>
<v n="25">et il ne la connut point jusqu'à ce qu'elle eût enfanté son fils premier-né; et il appela son nom Jésus.</v>
</c>
<c n="2">
<v n="1">Or, après que Jésus fut né à Bethléhem de Judée, aux jours du roi Hérode, voici, des mages de l'orient arrivèrent à Jérusalem, disant:</v>
<v n="2">Où est le roi des Juifs qui a été mis au monde? Car nous avons vu son étoile dans l'orient, et nous sommes venus lui rendre hommage.</v>
<v n="3">Mais le roi Hérode, l'ayant ouï dire, en fut troublé, et tout Jérusalem avec lui;</v>
<v n="4">et ayant assemblé tous les principaux sacrificateurs et scribes du peuple, il s'enquit d'eux où le Christ devait naître.</v>
<v n="5">Et ils lui dirent: A Bethléhem de Judée; car il est ainsi écrit par le prophète:</v>
<v n="6">Et toi, Bethléhem, terre de Juda, tu n'es nullement la plus petite parmi les gouverneurs de Juda, car de toi sortira un conducteur qui paîtra mon peuple Israël.</v>
<v n="7">Alors Hérode, ayant appelé secrètement les mages, s'informa exactement auprès d'eux du temps de l'étoile qui apparaissait;</v>
<v n="8">et les ayant envoyés à Bethléhem, il dit: Allez et enquérez-vous exactement touchant le petit enfant; et quand vous l'aurez trouvé, faites-le-moi savoir, en sorte que moi aussi j'aille lui rendre hommage.</v>
<v n="9">Et eux, ayant ouï le roi, s'en allèrent; et voici, l'étoile qu'ils avaient vue dans l'orient allait devant eux, jusqu'à ce qu'elle vint et se tint au-dessus du lieu où était le petit enfant.</v>
<v n="10">Et quand ils virent l'étoile, ils se réjouirent d'une fort grande joie.</v>
<v n="11">Et étant entrés dans la maison, ils virent le petit enfant avec Marie sa mère; et, se prosternant, ils lui rendirent hommage; et ayant ouvert leurs trésors, ils lui offrirent des dons, de l'or, et de l'encens, et de la myrrhe.</v>
<v n="12">Et étant avertis divinement, en songe, de ne pas retourner vers Hérode, ils se retirèrent dans leur pays par un autre chemin.</v>
<v n="13">Or, après qu'ils se furent retirés, voici, un ange du *Seigneur apparut en songe à Joseph, disant: Lève-toi, prends le petit enfant et sa mère, et fuis en Égypte, et demeure là jusqu'à ce que je te le dise; car Hérode cherchera le petit enfant pour le faire périr.</v>
<v n="14">Et lui, s'étant levé, prit de nuit le petit enfant et sa mère, et se retira en Égypte.</v>
<v n="15">Et il fut là jusqu'à la mort d'Hérode, afin que fût accompli ce que le *Seigneur avait dit par le prophète, disant: "j'ai appelé mon fils hors d'Égypte".</v>
<v n="16">Hérode, voyant que les mages s'étaient joués de lui, fut fort en colère; et il envoya, et fit tuer tous les enfants qui étaient dans Bethléhem et dans tout son territoire, depuis l'âge de deux ans et au-dessous, selon le temps dont il s'était enquis exactement auprès des mages.</v>
<v n="17">Alors fut accompli ce qui a été dit par Jérémie le prophète, disant:</v>
<v n="18">Une voix a été ouïe à Rama, des lamentations, et des pleurs, et de grands gémissements, Rachel pleurant ses enfants; et elle n'a pas voulu être consolée, parce qu'ils ne sont pas.</v>
<v n="19">Or, Hérode étant mort, voici, un ange du *Seigneur apparaît en songe à Joseph en Égypte,</v>
<v n="20">disant: Lève-toi et prends le petit enfant et sa mère, et va dans la terre d'Israël; car ceux qui cherchaient la vie du petit enfant sont morts.</v>
<v n="21">Et lui, s'étant levé, prit le petit enfant et sa mère, et s'en vint dans la terre d'Israël;</v>
<v n="22">mais, ayant ouï dire qu'Archélaüs régnait en Judée à la place d'Hérode son père, il craignit d'y aller; et ayant été averti divinement, en songe, il se retira dans les quartiers de la Galilée, et alla et habita dans une</v>
<v n="23">ville appelée Nazareth; en sorte que fût accompli ce qui avait été dit par les prophètes: Il sera appelé Nazaréen.</v>
</c>
<c n="3">
<v n="1">Or, en ces jours-là vient Jean le baptiseur, prêchant dans le désert de la Judée,</v>
<v n="2">et disant: Repentez-vous, car le royaume des cieux s'est approché.</v>
<v n="3">Car c'est ici celui dont il a été parlé par Ésaïe le prophète, disant: "Voix de celui qui crie dans le désert: Préparez le chemin du *Seigneur, faites droits ses sentiers".</v>
<v n="4">Or Jean lui-même avait son vêtement de poil de chameau et une ceinture de cuir autour de ses reins; et sa nourriture était des sauterelles et du miel sauvage.</v>
<v n="5">Alors Jérusalem, et toute la Judée, et tout le pays des environs du Jourdain, sortaient vers lui;</v>
<v n="6">et ils étaient baptisés par lui dans le Jourdain, confessant leurs péchés.</v>
<v n="7">Et voyant plusieurs des pharisiens et des sadducéens qui venaient à son baptême, il leur dit: Race de vipères, qui vous a avertis de fuir la colère qui vient?</v>
<v n="8">Produisez donc du fruit qui convienne à la repentance;</v>
<v n="9">et ne pensez pas de dire en vous-mêmes: Nous avons Abraham pour père; car je vous dis que Dieu peut, de ces pierres, susciter des enfants à Abraham.</v>
<v n="10">Et déjà la cognée est mise à la racine des arbres; tout arbre donc qui ne produit pas de bon fruit est coupé et jeté au feu.</v>
<v n="11">Moi, je vous baptise d'eau pour la repentance; mais celui qui vient après moi est plus puissant que moi, et je ne suis pas digne de porter ses sandales: lui vous baptisera de l'Esprit Saint et de feu.</v>
<v n="12">Il a son van dans sa main, et il nettoiera entièrement son aire et assemblera son froment dans le grenier; mais il brûlera la balle au feu inextinguible.</v>
<v n="13">Jésus vient de Galilée au Jourdain auprès de Jean, pour être baptisé par lui;</v>
<v n="14">mais Jean l'en empêchait fort, disant: Moi, j'ai besoin d'être baptisé par toi, et toi, tu viens à moi!</v>
<v n="15">Et Jésus, répondant, lui dit: Laisse faire maintenant, car ainsi il nous est convenable d'accomplir toute justice.</v>
<v n="16">Alors il le laissa faire. Et Jésus, ayant été baptisé, monta aussitôt, s'éloignant de l'eau; et voici, les cieux lui furent ouverts, et il vit l'Esprit de Dieu descendre comme une colombe, et venant sur lui.</v>
<v n="17">Et voici une voix qui venait des cieux, disant: Celui-ci est mon fils bien-aimé, en qui j'ai trouvé mon plaisir.</v>
</c>
<c n="4">
<v n="1">Alors Jésus fut emmené dans le désert par l'Esprit pour être tenté par le diable.</v>
<v n="2">ayant jeûné quarante jours et quarante nuits, après cela il eut faim.</v>
<v n="3">Et le tentateur, s'approchant de lui, dit: Si tu es Fils de Dieu, dis que ces pierres deviennent des pains.</v>
<v n="4">Mais lui, répondant, dit: il est écrit: "L'homme ne vivra pas de pain seulement, mais de toute parole qui sort de la bouche de Dieu".</v>
<v n="5">Alors le diable le transporte dans la sainte ville, et le place sur le faîte du temple,</v>
<v n="6">et lui dit: Si tu es Fils de Dieu, jette-toi en bas, car il est écrit: "Il donnera des ordres à ses anges à ton sujet, et ils te porteront sur leurs mains, de peur que tu ne heurtes ton pied contre une pierre".</v>
<v n="7">Jésus lui dit: Il est encore écrit: "Tu ne tenteras pas le *Seigneur ton Dieu".</v>
<v n="8">Le diable le transporte encore sur une fort haute montagne, et lui montre tous les royaumes du monde et leur gloire,</v>
<v n="9">et lui dit: Je te donnerai toutes ces choses, si, te prosternant, tu me rends hommage.</v>
<v n="10">Alors Jésus lui dit: Va-t'en, Satan car il est écrit: "Tu rendras hommage au *Seigneur ton Dieu, et tu le serviras lui seul".</v>
<v n="11">Alors le diable le laisse: et voici, des anges s'approchèrent et le servirent.</v>
<v n="12">ayant ouï dire que Jean avait été livré, il se retira en Galilée;</v>
<v n="13">et ayant quitté Nazareth, il alla demeurer à Capernaüm, qui est au bord de la mer, sur les confins de Zabulon et de Nephthali,</v>
<v n="14">afin que fût accompli ce qui avait été dit par Ésaïe le prophète, disant:</v>
<v n="15">Terre de Zabulon, et terre de Nephthali, chemin de la mer au delà du Jourdain, Galilée des nations:</v>
<v n="16">le peuple assis dans les ténèbres a vu une grande lumière; et sur ceux qui sont assis dans la région et dans l'ombre de la mort, la lumière s'est levée sur eux".</v>
<v n="17">Dès lors Jésus commença à prêcher et à dire: Repentez-vous, car le royaume des cieux s'est approché.</v>
<v n="18">Et comme il marchait le long de la mer de Galilée, il vit deux frères, Simon appelé Pierre, et André son frère, qui jetaient un filet dans la mer, car ils étaient pêcheurs;</v>
<v n="19">et il leur dit: Venez après moi, et je vous ferai pêcheurs d'hommes.</v>
<v n="20">Et eux aussitôt, ayant quitté leurs filets, le suivirent.</v>
<v n="21">Et, passant de là plus avant, il vit deux autres frères, Jacques le fils de Zébédée, et Jean son frère, dans la nacelle avec Zébédée leur père, raccommodant leurs filets, et il les appela;</v>
<v n="22">et eux aussitôt, ayant quitté la nacelle et leur père, le suivirent.</v>
<v n="23">Et Jésus allait par toute la Galilée, enseignant dans leurs synagogues, et prêchant l'évangile du royaume, et guérissant toute sorte de maladies et toute sorte de langueurs parmi le peuple.</v>
<v n="24">Et sa renommée se répandit par toute la Syrie; et on lui amena tous ceux qui se portaient mal, qui étaient affligés de diverses maladies et de divers tourments, et des démoniaques, et des lunatiques, et des paralytiques, et il les guérit.</v>
<v n="25">Et de grandes foules le suivirent de la Galilée, et de Décapolis, et de Jérusalem, et de Judée, et de par delà le Jourdain.</v>
</c>
</b>
</bible>